[
{"article_text": "La cuant\u00eda de la pensi\u00f3n se determina aplicando a la base reguladora el porcentaje general\u00a0que corresponda en funci\u00f3n de los a\u00f1os cotizados y, en su caso, el porcentaje adicional por prolongaci\u00f3n de la vida laboral, cuando se acceda a la jubilaci\u00f3n con una edad superior a la ordinaria vigente en cada momento y el coeficiente reductor que corresponda."},
{"article_text": "A partir del a\u00f1o 2022, la base reguladora de la pensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n contributiva ser\u00e1 el cociente que resulte de dividir por\u00a0350 las bases de cotizaci\u00f3n\u00a0del interesado durante los\u00a0300 meses inmediatamente anteriores al mes previo al del hecho causante.  \n Si se accede a la pensi\u00f3n desde una situaci\u00f3n de alta o asimilada sin obligaci\u00f3n de cotizar, el per\u00edodo de determinaci\u00f3n de la base reguladora (BR) no puede retrotraerse al momento en que ces\u00f3 la obl igaci\u00f3n de cotizar. \n Para aquellas personas a las que les sea aplicable la legislaci\u00f3n anterior a 1-1-2013 , en aplicaci\u00f3n de la  disposici\u00f3n transitoria cuarta  de la LGSS, la base reguladora ser\u00e1 el cociente que resulte de dividir por 210 las bases de cotizaci\u00f3n del interesado durante los 180 meses inmediatamente anteriores al mes previo al del hecho causante. \n\n Actualizaci\u00f3n de bases de cotizaci\u00f3n:  \n Las bases de cotizaci\u00f3n de los 24 meses inmediatamente anteriores al mes previo al del hecho causante se toman por su valor nominal.\n \n Las restantes bases de cotizaci\u00f3n se actualizar\u00e1n de acuerdo con la evoluci\u00f3n del \u00cdndice de Precios al Consumo (IPC)\u00a0desde el mes\u00a0a que aqu\u00e9llas correspondan hasta el mes inmediato anterior a aqu\u00e9l en que se inicie el per\u00edodo a que se refiere el p\u00e1rrafo anterior.\n \n Integraci\u00f3n de lagunas:  \n \n Si en el per\u00edodo que haya de tomarse para el c\u00e1lculo de la BR aparecieran meses durante los cuales no existiera obligaci\u00f3n de cotizar, las\u00a0 primeras\u00a0 48\u00a0 mensualidades\u00a0 se integrar\u00e1n con la base m\u00ednima de entre todas las existentes en cada momento, y el resto de mensualidades con el 50% de dicha base m\u00ednima.\n \n Para aquellas personas a las que les sea aplicable la legislaci\u00f3n anterior a 1-1-2013 , en aplicaci\u00f3n de la  disposici\u00f3n transitoria cuarta  de la LGSS, las lagunas de cotizaci\u00f3n se integrar\u00e1n, a los exclusivos efectos de dicho c\u00e1lculo, con la base m\u00ednima de cotizaci\u00f3n, vigente en cada momento, en el R\u00e9gimen General para los trabajadores mayores de 18 a\u00f1os.\n \n Cuando en alguno de los meses, la obligaci\u00f3n de cotizar exista s\u00f3lo durante una parte del mes, proceder\u00e1 la integraci\u00f3n se\u00f1alada en los p\u00e1rrafos anteriores\u00a0por la parte del mes en que no exista obligaci\u00f3n de cotizar, siempre que la base de cotizaci\u00f3n correspondiente al primer per\u00edodo no alcance la cuant\u00eda de la base m\u00ednima mensual se\u00f1alada. En tal supuesto, la integraci\u00f3n alcanzar\u00e1 hasta esta \u00faltima cuant\u00eda. \n En el caso de\u00a0trabajadores incluidos en el Sistema especial para empleados de hogar , desde el a\u00f1o 2012 hasta el a\u00f1o 2023, para el c\u00e1lculo de la BR de la pensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n\u00a0s\u00f3lo se tendr\u00e1n en cuenta\u00a0los per\u00edodos realmente cotizados (sin integraci\u00f3n de lagunas).  \n En el caso de\u00a0trabajadores\u00a0incluidos en el Sistema especial para trabajadores por cuenta ajena agrarios,  a partir de 01-01-2012, para el c\u00e1lculo de la BR s\u00f3lo se tendr\u00e1n en cuenta los per\u00edodos realmente cotizados (no se aplicar\u00e1 integraci\u00f3n de lagunas). En los supuestos de  contratos a tiempo parcial, de relevo y fijos discontinuos  deber\u00e1 tenerse en cuenta que:  \n \n   \n     La integraci\u00f3n de los per\u00edodos, durante los que no haya habido obligaci\u00f3n de cotizar, se llevar\u00e1 a cabo con la base m\u00ednima de cotizaci\u00f3n de entre las aplicables en cada momento, correspondiente al n\u00famero de horas contratadas en la fecha en que se interrumpi\u00f3 o extingui\u00f3 la obligaci\u00f3n de cotizar. Si la obligaci\u00f3n de cotizar existe s\u00f3lo durante una parte del mes, la integraci\u00f3n proceder\u00e1 por la parte del mes en que no exista obligaci\u00f3n de cotizar, siempre que la base de cotizaci\u00f3n correspondiente no alcance la cuant\u00eda de la base m\u00ednima citada. \n   \n   \n     A excepci\u00f3n de los per\u00edodos entre temporadas o campa\u00f1as de los trabajadores con contrato de trabajo fijo-discontinuo, en ning\u00fan caso se considerar\u00e1n lagunas de cotizaci\u00f3n las horas o d\u00edas en que no se trabaje en raz\u00f3n a las interrupciones en la prestaci\u00f3n de servicios derivadas del propio contrato a tiempo parcial. \n   \n \n Incrementos de las bases de cotizaci\u00f3n:  \n \n No se podr\u00e1n computar los incrementos de las bases de cotizaci\u00f3n, producidos en los dos \u00faltimos a\u00f1os, si son consecuencia de aumentos salariales superiores al incremento medio interanual experimentado en el convenio colectivo aplicable o, en su defecto, en el correspondiente sector.\n \n Se except\u00faan los incrementos salariales que sean consecuencia de la aplicaci\u00f3n estricta de las normas contenidas en disposiciones legales y convenios colectivos sobre antig\u00fcedad y ascensos reglamentarios de la categor\u00eda profesional, as\u00ed como aquellos incrementos salariales que deriven de cualquier otro concepto retributivo tambi\u00e9n regulado en disposiciones legales o convenios colectivos. \n Pluriempleo: \n Las bases por las que se haya cotizado a las diversas empresas se computar\u00e1n en su totalidad, sin que la suma de dichas bases pueda exceder del l\u00edmite m\u00e1ximo de cotizaci\u00f3n vigente en cada momento . \n Pluriactividad: \n Cuando se acrediten cotizaciones a varios reg\u00edmenes y no se cause derecho a pensi\u00f3n en uno de ellos, las bases de cotizaci\u00f3n acreditadas en este \u00faltimo en r\u00e9gimen de pluriactividad, podr\u00e1n ser acumuladas a las del r\u00e9gimen en que se cause la pensi\u00f3n, exclusivamente para la determinaci\u00f3n de la BR de la misma, sin que la suma de las bases pueda exceder del l\u00edmite m\u00e1ximo de cotizaci\u00f3n vigente en cada momento. \n Supuestos de  exoneraci\u00f3n de cuotas (*) : \n Por los per\u00edodos de actividad en los que no se hayan efectuado cotizaciones por contingencias comunes (excepto para el subsidio de incapacidad temporal), por ser de aplicaci\u00f3n la exoneraci\u00f3n prevista en el art\u00edculo 152 de la LGSS, respecto de aquellos trabajadores por cuenta ajena y de los socios trabajadores o de trabajo de las cooperativas que hayan alcanzado la edad de acceso a la pensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n, se tendr\u00e1n en cuenta las siguientes reglas: \n \n   Se tomar\u00e1n las bases por las que hubiera venido cotizando el interesado, salvo que sean superiores al resultado de incrementar el promedio de las bases de cotizaci\u00f3n del a\u00f1o natural inmediatamente anterior, en el porcentaje de variaci\u00f3n media conocida del IPC en el \u00faltimo a\u00f1o indicado, m\u00e1s dos puntos porcentuales. \n   \n   Si las bases de cotizaci\u00f3n declaradas fuesen superiores al promedio de las del a\u00f1o anterior, incrementadas seg\u00fan lo dispuesto en la regla 1, se tomar\u00e1 como base de cotizaci\u00f3n dicha cuant\u00eda. \n   \n   A efectos del c\u00e1lculo del promedio citado en la regla 1, se tomar\u00e1n las bases de cotizaci\u00f3n correspondientes a la actividad y empresa por la que est\u00e9 exonerado de cotizaci\u00f3n y por jornada equiparable a la que se est\u00e9 realizando. \n   \n   Si no existieran bases de cotizaci\u00f3n en todas las mensualidades del a\u00f1o natural anterior, se tomar\u00e1 el promedio de las bases de cotizaci\u00f3n que existan, dividido por el n\u00famero de meses al que las mismas correspondan. \n   \n   De no existir bases de cotizaci\u00f3n por la actividad que se encuentra sujeta a la exoneraci\u00f3n de cuotas, se tomar\u00e1n las bases de cotizaci\u00f3n que tenga el interesado por trabajos por cuenta ajena realizados durante el a\u00f1o anterior al comienzo de dicha exoneraci\u00f3n, en jornada equiparable a la que se encuentre exenta de cotizaci\u00f3n. \n   \n   De no existir bases de cotizaci\u00f3n en el a\u00f1o anterior, se tomar\u00e1n las bases de cotizaci\u00f3n del primer a\u00f1o en que existan, calculando el promedio citado en la regla 1 y aplicando las reglas citadas en los apartados anteriores. Dicho promedio se incrementar\u00e1 en el porcentaje de variaci\u00f3n media del a\u00f1o o a\u00f1os naturales anteriores hasta llegar al a\u00f1o correspondiente al del per\u00edodo de exoneraci\u00f3n de cuotas. \n \n Base de cotizaci\u00f3n a considerar en la BR en los supuestos de beneficio por cuidado de hijos o menores acogidos: \n \n   Cuando el per\u00edodo computable como cotizado en concepto de beneficio por cuidado de hijos o menores acogidos est\u00e9 comprendido dentro del periodo de c\u00e1lculo para la determinaci\u00f3n de la base reguladora de las prestaciones, la base de cotizaci\u00f3n a considerar, estar\u00e1 constituida por el promedio de las bases de cotizaci\u00f3n del beneficiario correspondientes a los seis meses inmediatamente anteriores al inicio de la interrupci\u00f3n de la cotizaci\u00f3n o, en su caso, cuando existan intermitencias en la cotizaci\u00f3n, las correspondientes a los seis meses cotizados inmediatamente anteriores a cada periodo que se compute.\n   \n   Si el beneficiario no tuviera acreditado el citado per\u00edodo de seis meses de cotizaci\u00f3n, se computar\u00e1 el promedio de las bases de cotizaci\u00f3n que resulten acreditadas, correspondientes al per\u00edodo inmediatamente anterior a la interrupci\u00f3n de la cotizaci\u00f3n."},
{"article_text": "Porcentaje aplicable a partir de 01-01-2013: \n El porcentaje es variable en funci\u00f3n de los a\u00f1os de cotizaci\u00f3n a la Seguridad Social, aplic\u00e1ndose una escala que comienza con el 50% a los 15 a\u00f1os, aumentando\u00a0a partir del decimosexto a\u00f1o un 0,19% por cada mes adicional de cotizaci\u00f3n, entre los meses 1 y 248, y un 0,18% los que rebasen el mes 248, sin que el porcentaje aplicable a la base reguladora supere el 100%, salvo en los casos en que se acceda a la pensi\u00f3n con una edad superior a la que resulte de aplicaci\u00f3n. \n A la cuant\u00eda as\u00ed determinada le ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n el factor de sostenibilidad que corresponda en cada momento. La aplicaci\u00f3n de dicho factor de sostenibilidad ha sido aplazada por la Ley 6/2018, de 3 de julio, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2018. \n En todo caso, su entrada en vigor se producir\u00e1 en una fecha no posterior al 1 de enero de 2023. \n No obstante, hasta el a\u00f1o 2027, se establece un periodo transitorio y gradual, en el cual los porcentajes anteriores ser\u00e1n sustituidos por los siguientes: \n \n   \n     PORCENTAJE \u2013 JUBILACI\u00d3N \u2013 A\u00d1OS COTIZADOS \n     \n       \n         PERIODO  DE  APLICACI\u00d3N \n         PRIMEROS 15 A\u00d1OS \n         A\u00d1OS ADICIONALES \n         TOTAL \n       \n       \n         A\u00f1os \n         % \n         MESES  ADICIONALES \n         COEFICIENTE \n         \u00a0 \u00a0%\u00a0\u00a0 \u00a0  \n         A\u00d1OS \n         A\u00d1OS \n         \u00a0 %\u00a0\u00a0  \n       \n       \n         2013 a 2019 \n         15 \n         50 \n         1 al 163 83 restantes \n         0,21 0,19 \n         34,23 15,77 \n         \n         \n         \n       \n       \n         15 \n         50 \n         Total 246 meses \n         \n         50,00 \n         20,5 \n         35,5 \n         100 \n       \n       \n         2020 a 2022 \n         15 \n         50 \n         1 al 106 146 restantes \n         0,21 0,19 \n         22,26 27,74 \n         \n         \n         \n       \n       \n         15 \n         50 \n         Total 252 meses \n         \n         50,00 \n         21 \n         36 \n         100 \n       \n       \n         2023 a 2026 \n         15 \n         50 \n         1 al 49 209 restantes \n         0,21 0,19 \n         10,29 39,71 \n         \n         \n         \n       \n       \n         15 \n         50 \n         Total 258 meses \n         \n         50,00 \n         21,5 \n         36,5 \n         100 \n       \n       \n         A partir de 2027 \n         15 \n         50 \n         1 al 248 16 restantes \n         0,19 0,18 \n         47,12 2,88 \n         \n         \n         \n       \n       \n         15 \n         50 \n         Total 264 meses \n         \n         50,00 \n         22 \n         37 \n         100 \n       \n     \n   \n \n \n Mantenimiento transitorio del complemento por maternidad \n Las personas que, el 4-2-2021, estuvieran percibiendo el complemento por maternidad por aportaci\u00f3n demogr\u00e1fica, mantendr\u00e1n su percibo. \n La percepci\u00f3n del complemento de maternidad ser\u00e1 incompatible con el nuevo complemento de pensiones contributivas para la reducci\u00f3n de la brecha de g\u00e9nero, pudiendo las personas interesadas optar entre uno u otro. \n Si el otro progenitor de alguno de los hijos o hijas que dio derecho al complemento de maternidad, solicita el complemento de pensiones contributivas y le corresponde percibirlo, la cuant\u00eda mensual que se reconozca se deducir\u00e1 del complemento por maternidad, con efectos econ\u00f3micos desde el primer d\u00eda del mes siguiente al de la resoluci\u00f3n, siempre que la misma se dicte dentro de los seis meses siguientes a la solicitud o, en su caso, al reconocimiento de la pensi\u00f3n que la cause; pasado dicho plazo, los efectos se producir\u00e1n desde el primer d\u00eda del s\u00e9ptimo mes siguiente a esta. \n Complemento para la reducci\u00f3n de la brecha de g\u00e9nero \n El complemento de pensiones contributivas para la reducci\u00f3n de la brecha de g\u00e9nero, sustituye el complemento por maternidad por aportaci\u00f3n demogr\u00e1fica por un complemento dirigido a la reducci\u00f3n de la brecha de g\u00e9nero, con el que\u00a0 se persigue reparar el perjuicio que han sufrido a lo largo de su carrera profesional las mujeres por asumir un papel principal en la tarea de los cuidados de los hijos que se proyecta en el \u00e1mbito de las pensiones. \n Porcentaje aplicable a quienes se acojan a la legislaci\u00f3n anterior a 01-01-2013 : \n El porcentaje es variable en funci\u00f3n de los a\u00f1os de cotizaci\u00f3n a la Seguridad Social,  aplic\u00e1ndose una escala que comienza con el 50% a los 15 a\u00f1os, aumentando un 3% por cada a\u00f1o adicional comprendido entre el decimosexto y el vig\u00e9simo quinto y un 2% a partir del vig\u00e9simo sexto hasta alcanzar el 100% a los 35 a\u00f1os. \n \n   \n     ESCALA DE PORCENTAJES POR A\u00d1OS COTIZADOS \n     \n       \n         A\u00f1os de cotizaci\u00f3n \n         Porcentaje\u00a0de la  base reguladora \n       \n       \n         A los 15 a\u00f1os  \n         50%  \n       \n       \n         A los 16 a\u00f1os  \n         53%  \n       \n       \n         A los 17 a\u00f1os  \n         56%  \n       \n       \n         A los 18 a\u00f1os  \n         59% \n       \n       \n         A los 19 a\u00f1os  \n         62%  \n       \n       \n         A los 20 a\u00f1os  \n         65%  \n       \n       \n         A los 21 a\u00f1os  \n         68%  \n       \n       \n         A los 22 a\u00f1os  \n         71%  \n       \n       \n         A los 23 a\u00f1os  \n         74%  \n       \n       \n         A los 24 a\u00f1os  \n         77%  \n       \n       \n         A los 25 a\u00f1os \n         80%  \n       \n       \n         A los 26 a\u00f1os  \n         82%  \n       \n       \n         A los 27 a\u00f1os  \n         84%  \n       \n       \n         A los 28 a\u00f1os  \n         86%  \n       \n       \n         A los 29 a\u00f1os  \n         88%  \n       \n       \n         A los 30 a\u00f1os  \n         90%  \n       \n       \n         A los 31 a\u00f1os  \n         92%  \n       \n       \n         A los 32 a\u00f1os  \n         94%  \n       \n       \n         A los 33 a\u00f1os  \n         96%  \n       \n       \n         A los 34 a\u00f1os  \n         98%  \n       \n       \n         A los 35 a\u00f1os \n         100%  \n       \n     \n   \n \n Los a\u00f1os de cotizaci\u00f3n a tener en cuenta son los efectuados:   \n \n   \n     \n       Al R\u00e9gimen General de la Seguridad Social. \n     \n     \n       A los diferentes  Reg\u00edmenes Especiales de la Seguridad Social . \n     \n     \n       A los antiguos Reg\u00edmenes del  Seguro de Vejez  e  Invalidez \u00a0y/o Mutualismo Laboral. \n     \n     \n       A los Reg\u00edmenes integrados, incluy\u00e9ndose los anteriores a la implantaci\u00f3n de \u00e9stos si fueron computables para causar derecho a las prestaciones en ellos previstas. \n     \n     \n       A otras Entidades de Previsi\u00f3n Social, que act\u00faen como sustitutorias de las correspondientes al r\u00e9gimen o a los reg\u00edmenes que est\u00e9n pendientes de integraci\u00f3n. \n     \n     \n       Las efectuadas al R\u00e9gimen de Clases Pasivas del Estado. \n     \n     \n       A las Administraciones P\u00fablicas y organismos dependientes de ellas con anterioridad a 1-1-59 por el personal que no ostentaba la condici\u00f3n de funcionario. \n     \n     \n       Las cotizaciones\u00a0 del personal de la Administraci\u00f3n de Justicia se asimilar\u00e1n a per\u00edodos cotizados cuando haya diferencias entre los per\u00edodos efectivamente trabajados que figuren en el certificado de servicios prestados y los que figuran en su certificaci\u00f3n de cotizaciones. Estos per\u00edodos no ser\u00e1n objeto de inclusi\u00f3n en las bases de datos de la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social y por tanto se asimilar\u00e1n a cotizados, a solicitud del interesado, en el momento en el que se cause o se revise la correspondiente pensi\u00f3n. \n     \n   \n \n Reglas para el c\u00f3mputo de los a\u00f1os de cotizaci\u00f3n:   \n Si las cotizaciones son posteriores a 1-1-67 , se tomar\u00e1n todos los d\u00edas efectivamente cotizados y el total de d\u00edas se dividir\u00e1 por 365 para obtener el n\u00famero de a\u00f1os cotizados. La fracci\u00f3n de a\u00f1o no podr\u00e1 asimilarse a a\u00f1o completo, dado que, una vez superados los primeros 15 a\u00f1os de cotizaci\u00f3n, el porcentaje aplicable a la base reguladora va aumentando por cada mes adicional cotizado. \n Si existen cotizaciones anteriores a 1-1-67 , el n\u00famero de a\u00f1os cotizados se obtiene dividiendo por 365 el total de d\u00edas cotizados (sin asimilar la fracci\u00f3n de a\u00f1o a un a\u00f1o completo) obtenidos de la suma de las cotizaciones siguientes:  \n \n   D\u00edas cotizados en el R\u00e9gimen General y en otros reg\u00edmenes a partir de 1-1-67.\n   \n   D\u00edas cotizados al Seguro de Vejez e Invalidez y Mutualismo Laboral entre 1-1-60 y 31-12-66, siempre que no se superpongan.\n   \n   \n     Los d\u00edas de bonificaci\u00f3n que correspondan al trabajador, seg\u00fan la edad cumplida en 1-1-67, siempre que acrediten cotizaciones al Seguro de Vejez e Invalidez y/o Mutualismo Laboral, de acuerdo con la siguiente escala:  \n   \n \n \n \n \n   ESCALA PARA ABONO DE A\u00d1OS Y D\u00cdAS DE COTIZACI\u00d3N \n   \n     \n       Edad en 1-1-67 \n       A\u00f1os  \n       D\u00edas  \n     \n     \n       65 a\u00f1os  \n       30  \n       318  \n     \n     \n       64 a\u00f1os  \n       30  \n       67  \n     \n     \n       63 a\u00f1os  \n       29  \n       182  \n     \n     \n       62 a\u00f1os  \n       28  \n       296  \n     \n     \n       61 a\u00f1os  \n       28  \n       46  \n     \n     \n       60 a\u00f1os  \n       27  \n       161  \n     \n     \n       59 a\u00f1os  \n       26  \n       275  \n     \n     \n       58 a\u00f1os  \n       26  \n       25  \n     \n     \n       57 a\u00f1os  \n       25  \n       139  \n     \n     \n       56 a\u00f1os  \n       24  \n       254  \n     \n     \n       55 a\u00f1os  \n       24  \n       4  \n     \n     \n       54 a\u00f1os  \n       23  \n       118  \n     \n     \n       53 a\u00f1os  \n       22  \n       233  \n     \n     \n       52 a\u00f1os  \n       21  \n       347  \n     \n     \n       51 a\u00f1os  \n       21  \n       97  \n     \n     \n       50 a\u00f1os  \n       20  \n       212  \n     \n     \n       49 a\u00f1os  \n       19  \n       326  \n     \n     \n       48 a\u00f1os  \n       19  \n       76  \n     \n     \n       47 a\u00f1os  \n       18  \n       191  \n     \n     \n       46 a\u00f1os  \n       17  \n       305  \n     \n     \n       45 a\u00f1os  \n       17  \n       55  \n     \n     \n       44 a\u00f1os  \n       16  \n       169  \n     \n     \n       43 a\u00f1os \n       15 \n       284 \n     \n     \n       42 a\u00f1os  \n       15  \n       34  \n     \n     \n       41 a\u00f1os  \n       14  \n       148  \n     \n     \n       40 a\u00f1os  \n       13  \n       263  \n     \n     \n       39 a\u00f1os  \n       13  \n       12 \n     \n     \n       38 a\u00f1os  \n       12  \n       127  \n     \n     \n       37 a\u00f1os  \n       11  \n       242  \n     \n     \n       36 a\u00f1os  \n       10  \n       356  \n     \n     \n       35 a\u00f1os  \n       10  \n       106  \n     \n     \n       34 a\u00f1os  \n       9  \n       220  \n     \n     \n       33 a\u00f1os  \n       8  \n       335  \n     \n     \n       32 a\u00f1os  \n       8  \n       85  \n     \n     \n       31 a\u00f1os  \n       7  \n       199  \n     \n     \n       30 a\u00f1os  \n       6  \n       314  \n     \n     \n       29 a\u00f1os  \n       6  \n       64  \n     \n     \n       28 a\u00f1os  \n       5  \n       178  \n     \n     \n       27 a\u00f1os  \n       4  \n       293  \n     \n     \n       26 a\u00f1os  \n       4  \n       42  \n     \n     \n       25 a\u00f1os  \n       3  \n       157  \n     \n     \n       24 a\u00f1os  \n       2  \n       272  \n     \n     \n       23 a\u00f1os  \n       2  \n       21  \n     \n     \n       22 a\u00f1os  \n       1  \n       136  \n     \n     \n       21 a\u00f1os  \n       0  \n       250"},
{"article_text": "Cuando se acceda a la pensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n a una edad superior a la edad ordinaria de jubilaci\u00f3n vigente en cada momento, siempre que al cumplir esta edad se hubiera reunido el  per\u00edodo m\u00ednimo de cotizaci\u00f3n \u00a0exigido, se reconocer\u00e1 al interesado por cada a\u00f1o completo cotizado desde que reuni\u00f3 los requisitos para acceder a esta pensi\u00f3n, un complemento econ\u00f3mico que se abonar\u00e1 de alguna de las siguientes maneras, a elecci\u00f3n del interesado: \n \n \n   \n     \n       \n         Un porcentaje adicional del 4 por ciento por cada a\u00f1o completo cotizado entre la fecha en que cumpli\u00f3 dicha edad y la del hecho causante de la pensi\u00f3n. \n         El porcentaje adicional obtenido se sumar\u00e1 al que, con car\u00e1cter general, corresponda al interesado de acuerdo con los meses cotizados, aplic\u00e1ndose el porcentaje resultante a la base reguladora a efectos de determinar la cuant\u00eda de la pensi\u00f3n, que no podr\u00e1 ser superior, en ning\u00fan caso, al l\u00edmite m\u00e1ximo establecido para las pensione s contributivas en la correspondiente LPGE. \n         Si la cuant\u00eda de la pensi\u00f3n reconocida alcanza el citado l\u00edmite m\u00e1ximo sin aplicar el porcentaje adicional o aplic\u00e1ndolo s\u00f3lo parcialmente, el interesado percibir\u00e1:\n         \n         \n           La pensi\u00f3n por el importe m\u00e1ximo. \n           Una cantidad que se obtendr\u00e1 aplicando al importe m\u00e1ximo vigente en cada momento el porcentaje adicional no utilizado para determinar la cuant\u00eda de la pensi\u00f3n, redondeado a la unidad m\u00e1s pr\u00f3xima por exceso. La citada cantidad se devengar\u00e1 por meses vencidos y se abonar\u00e1 en catorce pagas. La suma de su importe y el de la pensi\u00f3n o pensiones que tuviera reconocidas el interesado, en c\u00f3mputo anual, no puede superar la cuant\u00eda del tope m\u00e1ximo de la base de cotizaci\u00f3n vigente en cada momento, tambi\u00e9n en c\u00f3mputo anual. \n         \n       \n       \n         Una cantidad a tanto alzado por cada a\u00f1o completo cotizado entre la fecha en que cumpli\u00f3 dicha edad y la del hecho causante de la pensi\u00f3n, cuya cuant\u00eda vendr\u00e1 determinada en funci\u00f3n de los a\u00f1os de cotizaci\u00f3n acreditados en la primera de las fechas indicadas, siendo la f\u00f3rmula de c\u00e1lculo la siguiente: \n         \n           \n             Si ha cotizado menos de 44 a\u00f1os y 6 meses: \n           Si ha cotizado, al menos, 44 a\u00f1os y 6 meses la cifra anterior se aumenta en un 10%: \n         \n       \n       Una combinaci\u00f3n de las soluciones anteriores en los t\u00e9rminos que se determinen reglamentariamente. \n     \n   \n \n \n   La elecci\u00f3n se llevar\u00e1 a cabo por una sola vez en el momento en que se adquiere el derecho a percibir el complemento econ\u00f3mico, sin que pueda modificarse posteriormente. De no ejercitarse, se aplicar\u00e1 el complemento contemplado en la letra a. \n   La percepci\u00f3n de este complemento es incompatible con el acceso al envejecimiento activo (jubilaci\u00f3n activa). \n   \n     Este beneficio no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n en los supuestos de jubilaci\u00f3n parcial, jubilaci\u00f3n flexible, ni cuando sean de aplicaci\u00f3n coeficientes reductores de la edad de jubilaci\u00f3n. Por lo tanto, este beneficio solo se aplicar\u00e1 a trabajadores que, en la fecha del hecho causante, accedan a la pensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n a una edad real superior a la edad ordinaria de jubilaci\u00f3n establecida legalmente. \n     Tampoco ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n en los supuestos de acceso a la jubilaci\u00f3n desde una situaci\u00f3n asimilada a la de alta, de modo que los periodos de permanencia en situaciones asimiladas a la de alta que no conlleven trabajo efectivo (por ejemplo convenio especial o prestaci\u00f3n por desempleo) no son computables a estos efectos. \n   \n   \n     Porcentaje adicional para quienes resulte de aplicaci\u00f3n la legislaci\u00f3n anterior a 01-01-2013 :\n     \n     \n       El 2% por cada a\u00f1o completo cotizado, o que se considere legalmente cotizado, desde la fecha en que se cumpli\u00f3 65 a\u00f1os hasta la fecha del hecho causante de la pensi\u00f3n. \n       El 3% cuando el interesado hubiera acreditado, al menos, 40 a\u00f1os de cotizaci\u00f3n al cumplir 65 a\u00f1os. \n     \n   \n   \n     Trabajadores con la condici\u00f3n de mutualistas el 1 de enero de 1967 o fecha equivalente : \n     Cuando accedan a la pensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n con una edad superior a la establecida legalmente, la cuant\u00eda de aquella se les reconocer\u00e1 en los t\u00e9rminos establecidos en el art\u00edculo  210  de la  LGSS ."},
{"article_text": "La base reguladora de las prestaciones de jubilaci\u00f3n e incapacidad permanente se calcular\u00e1 conforme a la regla general.\n   \n   A efectos de determinar la cuant\u00eda de las pensiones de jubilaci\u00f3n y de incapacidad permanente derivada de enfermedad com\u00fan, cuando existan trabajos a tiempo parcial, se tomar\u00e1n en consideraci\u00f3n la totalidad de los per\u00edodos en que dicho trabajador hubiera permanecido en alta, cualquiera que hubiera sido la duraci\u00f3n de la jornada.\n   \n   El porcentaje a aplicar sobre la respectiva base reguladora se determinar\u00e1 conforme a la  escala general  (art\u00edculo\u00a0210\u00a0\u00a0y\u00a0 disposici\u00f3n transitoria novena de la LGSS), y se tendr\u00e1n en cuenta los d\u00edas en que el trabajador hubiera permanecido en alta, con independencia de la duraci\u00f3n de la jornada."},
{"article_text": "(*) Exoneraci\u00f3n de cuotas de trabajadores con 65 o m\u00e1s a\u00f1os:   \n A partir de 01-01-2013: \n Los empresarios y trabajadores quedar\u00e1n exentos de cotizar a la Seguridad Social\u00a0por contingencias comunes, salvo por incapacidad temporal derivada de las mismas, respecto de aquellos trabajadores por cuenta ajena con contratos de trabajo de car\u00e1cter indefinido, as\u00ed como de los socios trabajadores o de trabajo de las cooperativas, siempre que se encuentren en alguno de estos supuestos: \n \n 65 a\u00f1os de edad y 38 a\u00f1os y 6 meses de cotizaci\u00f3n. \n 67 a\u00f1os de edad y 37 a\u00f1os de cotizaci\u00f3n. \u00a0 \n En todos los casos citados, a efectos del c\u00f3mputo de a\u00f1os de cotizaci\u00f3n no se tomar\u00e1n en cuenta las partes proporcionales de pagas extraordinarias.  \n Si al cumplir la edad correspondiente a que se refieren los p\u00e1rrafos anteriores el trabajador no tuviere cotizados\u00a0 el n\u00famero de a\u00f1os en cada caso requerido, la exenci\u00f3n ser\u00e1 aplicable a partir de la fecha en que se acrediten los\u00a0a\u00f1os de cotizaci\u00f3n\u00a0exigidos para cada supuesto. \n Las exenciones no ser\u00e1n aplicables a las cotizaciones relativas a trabajadores que presten sus servicios en las Administraciones p\u00fablicas o en los Organismos p\u00fablicos regulados en el T\u00edtulo III de la Ley 6/1997, de 14 de abril, de organizaci\u00f3n y funcionamiento de la Administraci\u00f3n General del Estado. \n A los trabajadores que se les aplique las exenciones de la obligaci\u00f3n de cotizar, previstas en el art\u00edculo 112 bis\u00a0con anterioridad a 1 de enero de 2013 y que accedan al derecho a la pensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n con posterioridad a dicha fecha, el per\u00edodo durante el que se haya extendido dichas exenciones ser\u00e1 considerado como cotizado a efectos del c\u00e1lculo de la pensi\u00f3n correspondiente. \n Para quienes resulte de aplicaci\u00f3n\u00a0la legislaci\u00f3n anterior a 01-01-2013: \n Los empresarios y\u00a0trabajadores quedar\u00e1n exentos de cotizar a la Seguridad Social por desempleo, Fondo de Garant\u00eda Salarial, formaci\u00f3n profesional y por contingencias comunes, salvo por incapacidad temporal derivada de las mismas, respecto de aquellos trabajadores\u00a0por cuenta ajena con contratos de trabajo de car\u00e1cter indefinido, as\u00ed como de los socios trabajadores o de trabajo de las cooperativas,\u00a0siempre que\u00a0tengan cumplidos 65 o m\u00e1s a\u00f1os\u00a0de edad y acrediten 35 o m\u00e1s a\u00f1os de cotizaci\u00f3n efectiva a la Seguridad Social, sin que se computen a estos efectos las partes proporcionales de pagas extraordinarias.  \n Si al cumplir los 65 a\u00f1os de edad el trabajador no tuviere cotizados 35 a\u00f1os, la exenci\u00f3n ser\u00e1 aplicable a partir de la fecha en que se acrediten los 35 a\u00f1os de cotizaci\u00f3n efectiva.  \n Las exenciones no ser\u00e1n aplicables a las cotizaciones relativas a trabajadores que presten sus servicios en las Administraciones p\u00fablicas o en los Organismos p\u00fablicos regulados en el T\u00edtulo III de la Ley 6/1997, de 14 de abril, de organizaci\u00f3n y funcionamiento de la Administraci\u00f3n General del Estado."},
{"article_text": "Acceso a la plataforma de valoraci\u00f3n"}
]